%!TeX root=../tese.tex
%("dica" para o editor de texto: este arquivo é parte de um documento maior)
% para saber mais: https://tex.stackexchange.com/q/78101

\chapter{Protocolos anti-trapaça em jogos \textit{Peer-to-Peer}}
\label{chap:abordagens}

%\textit{Mudar jogadas para atualizações}

% \textit{TODO:}

% \textit{definir uma estrutura mais ou menos igual entre os protocolos}

% \textit{explicitar mais quais trapaças são prevenidas e quais não são}

% \textit{faltaram 2,5 protocolos}

Esse capítulo apresenta diversos protocolos para prevenir e detectar  
algumas das trapaças apresentadas no Capítulo \ref{chap:trapacas}
em jogos digitais multijogadores
com modelo de rede peer-to-peer.
%Para isso, as abordagens estão divididas em 2 categorias: Técnicas (Seção \ref{sec:tecnicas})
%e Protocolos (Seção \ref{sec:protocolos}).
% Vale ressaltar que alguns dos métodos podem ser aplicados também em 
% jogos de arquitetura C/S.% e em jogos não distribuídos.

% \section{\cancel{Métodos}}
% \textit{Falar as soluções nas próprias trapaças}


% \section{Protocolos}
%\textit{tradeoff velocidade x prevenção/detecção de trapaça}
%"by requiring multiple hits to bring down a
%player, or revert back to the more conservative lockstep
%protocol for operations that require one-time atomic
%transaction."
%\textit{Variar o protocolo a depender do queão sensível é a atualização}

Cada um dos protocolos descritos a seguir tenta solucionar 
um certo conjunto de trapaças e pressupõe algumas condições que o jogo deve satisfazer. 
Também é possível combinar alguns dos protocolos, escolhendo alguns deles 
para utilizar em paralelo para diferentes tipos de atualizações, ou permitindo
que os usuários escolham o protocolo a ser usado com base nas trapaças que previne
e como o protocolo pode interferir na experiência do jogo.

% \textit{falar quais trapaças C/S previne que P2P não}

Note que nenhum dos protocolos define que ações tomar caso
seja detectada alguma trapaça, cabendo essa decisão aos desenvolvedores do jogo.

\label{sec:protocolos}

\section{Lockstep}

%\textit{Falar que em vez de hash e jogada pode ser jogada criptografada e chave}

Geralmente, jogos do gênero RTS \footnote{\textit{Real-time strategy}, tipo de jogo de estratégia que progride em tempo real ao invés avançar por ciclos.} exigem que os jogadores
sincronizem seus estados de jogo a cada ciclo da simulação. %\textit{(frame da simulação != frame do gameloop)}
% para avançar a simulação.
Baseado nisso, % e denotando-se ciclo também como frame,
pode-se pensar num protocolo simples que consiste em cada
nó enviar sua atualização durante um ciclo da simulação e esperar as atualizações dos outros
nós para avançar o ciclo. Porém, esse protocolo é vulnerável a trapaças por atraso fixo,
já que um jogador malicioso pode esperar as atualizações dos outros jogadores
a fim de decidir uma jogada ótima para então transmiti-la.

A partir disso, \citep{baughman2001cheat} propuseram o protocolo \textit{Lockstep}.
Esse protocolo é formado por ciclo divididos em duas etapas. Durante a primeira etapa, 
os jogadores calculam e transmitem uma assinatura da sua atualização, geralmente um \textit{hash} e
aguardam que todos os outros
divulguem suas respectivas assinaturas, anunciando assim que receberem de todos.Depois que todos anunciarem as assinaturas das jogadas, é dado início à próxima fase. 
Nessa segunda etapa, cada jogador compartilha sua atualização, calcula
as assinaturas a partir das atualizações recebidas e confere se
coincide com os assinaturas recebidas na etapa anterior. Após todos jogadores terminarem 
essa etapa, o ciclo da simulação avança. 

Vale ressaltar que é necessário calcular o \textit{hash} da atualização combinada com 
um ruído aleatório e também revelar esse ruído junto com a atualização na segunda etapa do protocolo. Isso é importante para que a atualização
não possa ser identificada a partir do \textit{hash} e para evitar colisão entre os \textit{hashs}.
Além disso, considerando-se que o protocolo de transporte garante
que os pacotes chegam inalterados e em ordem, é possível considerar que 
os jogadores que anunciaram assinaturas inválidas trapacearam. Caso contrário, o protocolo pode considerar que algum pacote foi corrompido e apenas descartar a jogada, abrindo espaço para a trapaça de revogação.  

Note que um ciclo da simulação no protocolo \textit{Lockstep} demora 
%pelo menos 3 vezes o maior tempo de comunicação entre 2 jogadores
$\Delta T_{frame} = max \left\{
3 \cdot atraso_{max} , \Delta T_{min} \right\}$ com $atraso_{max}$ representando o maior atraso
entre dois pares de nós durante esse ciclo e $\Delta T_{min}$ representando a duração mínima que os
desenvolvedores do jogo escolheram para um ciclo
% (ou entre um jogador e o servidor em jogos C/S) 
% para completar um ciclo, 
Esse valor pode ser considerado 
lento para jogos em tempo real. 
% Ademais, nesse protocolo não possível trapacear por supressão de atualização, remarcação de tempo,
% oponentes cegos e revogão, e detecta trapaças por atraso fixo. 
%, porém não garante nada sobre as trapaças trapaças.

\section{Sincronização Assíncrona}

Com intuito de reduzir o número de pacotes trocados, 
\citet{baughman2007cheat} introduziram
o protocolo de Sincronização Assíncrona.  
Diferentemente do \textit{Lockstep}, esse protocolo não requer que todos os jogadores 
sincronizem seus estados de jogo entre si a todo momento, mas somente se os jogadores que estiverem próximos 
entre si, isto é, cujas \textbf{áreas de interesse} se intersectam. 
% Apesar disso, ainda é necessário que os jogadores estejam com seus ciclos sincronizados, ou seja, só podem avançar o ciclo da simulação
% após todos terminarem o ciclo anterior.
Dessa forma, os nós avançam na simulação assincronamente quando estão isolados
% ou de maneira síncrona com os nós
e se reconciliam quando se aproximam dos outros nós.    
Apesar disso, a sincronização em si é idêntica
à sincronização do \textit{Lockstep}, disseminando as assinaturas das jogadas e posteriormente as jogadas. 

%Detalhando o protocolo de Sincronização Assíncrona:

%Antes do 1º ciclo, 
%os jogadores divulgam suas respectivas posições para que seja possível
%que cada jogador determine quem possivelmente estará ou não na AoI durante o 1º
%ciclo. 
O protocolo de Sincronização Assíncrona consiste em,
inicialmente, esperar o jogador decidir sua jogada, transmitir a assinatura dela 
para todos os outros nós e receber as assinaturas de jogadas de ciclos anteriores ou não de outros jogadores. 
Após isso, o jogador revela sua jogada para os nós que estão na sua área de interesse e espera as jogadas deles, conferindo as assinaturas.

Há diversas maneiras para se determinar quais jogadores estão com suas áreas de interesse
sobreposta. A mais básica delas consiste em escolher uma área de interesse circular,
e em cada ciclo os jogadores compartilham as posições e os raios de suas áreas de interesse. Porém, 
um jogador malicioso pode-se aproveitar da informação sobre a posição dos oponentes, trapaceando por exposição de informação.
A fim de evitar isso, pode-se tomar área de interesse de raios fixos,
compartilhar as posições antes do primeiro ciclo e, 
a cada ciclo, estimar uma região contendo todas as possíveis áreas dos outros nós, somente
quando a região de um desses nós cruzar com a área do jogador, eles informam suas posições
entre si para verificarem se suas áreas de interesse realmente se sobrepuseram. 
Apesar disso, ainda pode ocorrer
exposição de informação quando jogadores descobrem suas posições entre si, mas 
suas áreas de interesse não se intersectam.

\citet{baughman2007cheat} também propuseram um método que divide a área do jogo em
células e através de técnicas de criptografia é possível saber se dois jogadores estão 
em células próximas ou não sem revelarem suas posições exatas.
%\textit{protocolo complicado, não sei se vale a pena explicar em detalhes}.

Apesar do protocolo de Sincronização Assíncrona poder reduzir a largura de banda em relação
ao \textit{Lockstep},
o tempo entre os ciclos ainda é no mínimo 2 vezes o tempo entre os jogadores
mais distantes e ainda pode ser considerado lento.

\section{Pipeline Deslizante}
\citet{jamin2003cheat} introduziram três protocolos
que otimizam o protocolo \textit{Lockstep} utilizando técnicas de \textit{pipelining}.

O primeiro  é
chamado de \textit{Pipelined Lockstep}, no qual os jogadores
escolhem suas jogadas para $p$ ciclos consecutivos com $p$ um inteiro positivo constante
e disponibilizam as assinaturas de todas 
elas. Assim, um jogador só divulga sua jogada de um ciclo na \textit{pipeline} após receber todos as assinaturas
desse ciclo, avança a \textit{pipeline} até o ciclo da primeira jogada ainda não transmitida,
escolhendo as jogadas dos ciclos que irão entrar na \textit{pipeline} e enviando suas assinaturas. 

A duração de cada ciclo para o \textit{Pipelined Lockstep} é dada por $\Delta T_{frame} = max \left\{
atraso_{max} / p , \Delta T_{min} \right\}$ com $atraso_{max}$ representando o maior atraso
entre dois pares durante esse ciclo e $\Delta T_{min}$ representando a duração mínima que os
desenvolvedores do jogo escolheram para um ciclo. Note que no caso em que
$p = atraso_{max} / \Delta T_{min}$, $\Delta T_{frame}$ se torna mínimo, com valor igual a
$\Delta T_{min}$. Também pode-se perceber que esse protocolo se torna o \textit{Lockstep} quando $p=1$. 

Apesar de ser possível diminuir bastante a duração dos ciclos escolhendo um valor alto
para $p$, as jogadas terão $p$ ciclos de atraso (inclusive a própria jogada do
jogador, para manter a consistência). 
Além disso, um jogador malicioso pode trapacear
ao enviar as assinaturas de todos os ciclos da \textit{pipeline} e esperar para 
transmitir a jogada do seu primeiro ciclo da \textit{pipeline}
somente quando receber todas as jogadas de
cada ciclo da \textit{pipeline} com intenção de decidir sua próxima
jogada (a que vai entrar na \textit{pipeline}).
% \textit{fazer uma figura disso, ou pegar a de jamin2003cheat}.

O segundo protocolo, \textit{Pipeline} Adaptativa, foi criado para solucionar os dois principais
problemas do anterior: a dificuldade de escolher um $p$ que se gere ciclo com duração ótima
ou quase ótima durante toda a partida, devido à variação da latência entre os jogadores com o decorrer
do jogo; e a trapaça de atrasar o envio das assinaturas. 
Nesse protocolo, os jogadores transmitem as assinaturas
e as jogadas junto com uma marcação do tempo de envio, a fim de monitorar os atrasos, e divulgam os seus respectivos 
atrasos máximos medidos para então decidir o atraso máximo entre quaisquer dois jogadores. A partir
disso, pode-se variar o valor de $p$ com o passar do tempo de forma que otimize o tempo dos ciclos.
Também é possível detectar se um jogador mal-intencionado $A$ esperou uma jogada de $B$
no ciclo $i$ ser revelada para decidir sua jogada no ciclo $j$ com $j > i + p$, pois o jogador
$B$ pode medir o intervalo entre o tempo que enviou sua jogada revelada do ciclo $i$
e o tempo no qual que recebeu a assinatura da jogada de $A$ no ciclo $j$ e verificar se esse valor é
maior que o atraso estimado entre $A$ e $B$ acrescentado da duração do ciclo $j$. Vale ressaltar
que esse protocolo consegue detectar todas os casos desse tipo de trapaça, porém pode identificar
erroneamente jogadores sofrendo com altas variações de latência como trapaceadores.

Finalmente, o terceiro e último protocolo, \textit{Pipeline} Deslizante, surgiu para resolver o problema
de \textit{jitter} do protocolo anterior, que ocorre quando o tamanho da pipeline é 
ajustado. Para isso, esse protocolo estende o \textit{Pipeline} Adaptativa, acrescentando um \textit{buffer} para guardar as jogadas durante ajustes no tamanho da \textit{pipeline}. É usada a técnica de \textit{dead-reckoning} para prever as jogadas que ainda não chegaram, dessa forma, a simulação não é travada e os efeitos do \textit{jitter} são reduzidos.

O protocolo \textit{Pipeline} Deslizante traz duas garantias: a que nenhum usuário conseguirá ter acesso a jogadas de frames que ainda não divulgou a assinatura; e que nenhum jogador mal-intencionado conseguirá, continuamente,
decidir uma jogada com informação mais recente que um jogador honesto \citep{jamin2003cheat}. 

\section{New-Event Ordering}%  e Secure Event Agreement \textit{traduzir?}}

%\section{Conceito}
O protocolo \textit{New-Event Ordering} (NEO), proposto por \citet{gautheierdickey2004low}, utiliza a mesma ideia do Lockstep de
comprometimento e revelação das jogadas, porém define um tempo limite para
as chegadas das jogadas de um ciclo, ignorando as atualizações 
que, para a maioria dos jogadores, chegarem após esse prazo.

%\section{Funcionamento}
Nesse protocolo, em cada ciclo, os jogadores transmitem pacotes 
formados pela assinatura da jogada do ciclo mais recente, 
a jogada do ciclo passado e uma lista de bits com cada bit representando 
se recebeu o pacote de certo jogador dentro do limite de tempo no ciclo anterior.
Então, a partir das listas de bits recebidas, os jogadores
aplicam as jogadas que chegaram para a maioria dos jogadores e descartam 
as demais. Note que os jogadores que não receberam 
as jogadas que foram aplicadas pela maioria, 
% utilizarão atualizações em rounds futuros
% para interpolar o estado de jogo
% para compensar as jogadas perdidas \textit{melhorar essa parte}.
deverão usar \textit{dead-reckoning} para interpolar a jogada perdida.

Além disso, o protocolo NEO também pode ser utilizado com otimizações como:
uso de pipelines adaptativas de forma semelhante à mencionada na seção anterior;
ajuste da duração de cada ciclo no decorrer da partida, a partir dos
valores dos tempos de atraso;
e controle da taxa de envio para diminuir a perda de pacotes, já que, devido ao
esquema de votação, os jogadores não precisam enviar suas atualizações a todos 
os outros jogadores, mas somente para a maioria.

Apesar disso, \citet{corman2006secure} mostram que o NEO falha em prevenir
algumas trapaças que os autores de protocolo se propuseram a resolver, como
as trapaças de remarcação de tempo e de inconsistência.
Esse protocolo também é vulnerável a outras trapaças, como as trapaças de \textit{replay} e de \text{spoofing}.
A partir disso, \citep{corman2006secure} apresentaram o protocolo de \textit{Secure Event Agreement}
(SEA) que modifica o NEO para resolver essas vulnerabilidades, utilizando técnicas de criptografia.
% \textit{Não terminei de escrever ainda}.



\section{Referee Anti-Cheat Scheme}

O protocolo \textit{Referee Anti-Cheat Scheme} (RACS), criado por \citet{webb2007racs} no contexto de jogos
multijogador massivos,
tenta reunir
a segurança do modelo Cliente/Servidor com a escalabilidade
do \textit{Peer-to-Peer}, utilizando como base o modelo híbrido \textit{Peer-to-Peer with Central Arbiter} \citep{pellegrino2003bandwidth} 
O protocolo RACS é formado por um nó confiável e autoritário
denominado como juiz (\textit{Referee}), um conjunto de jogadores %,
%\citep{webb2007racs} também fala d
e um servidor para autenticar e guardar 
os avatares dos jogadores.

Assim como o NEO, o protocolo RACS pode operar em dois modos: $PP$ e $PRP$ e possui ciclos com duração fixa que estão sincronizados entre os nós pode-se
usar o protocolo NTP \footnote{\textit{Network Time Protocol}, protocolo de sincronização dos relógios de computadores em rede} para isso. 
%A cada ciclo, os jogadores enviam suas jogadas junto com o número do
%ciclo aos outros jogadores e ao juiz.
Primeiramente, um jogador $P_A$ é validado pelo servidor de autenticação que transmite ao jogador e a um
juiz $R$ o estado do avatar de $P_A$. Posteriormente, $R$ envia a $P_A$ a parte do estado do jogo 
relevante a $P_A$, e informa a presença de $P_A$ aos jogadores dentro de uma certa área de interesse.
Então, inicialmente, $P_A$ entra no modo $PRP$ com os outros jogadores: nesse modo dois jogadores trocam atualizações com os pacotes passando pelo
 juiz. Assim, gradualmente, $R$ transmite mensagens a cada par de $P_A$ e a $P_A$ impondo que entrem
no modo $PP$ no qual dois jogadores trocam as atualizações diretamente entre si, mas também enviam ao juiz para que 
este último possa ter o estado global do jogo.

Em cada ciclo do modo $PP$, $P_A$ envia sua atualização
(formada pelos comandos de $P_A$ e um número indicando o ciclo)
 a $P_B$ e $R$. Se $P_A$ receber a atualização de
$P_B$, $P_A$ envia um pacote a $R$, contendo 
o número de identificação de $P_B$, um \textit{hash} da atualização recebida e
o intervalo de tempo entre o envio (para que $R$ possa determinar um valor ótimo para a duração do ciclo)
e a chegada da atualização.
Já no modo $PRP$, $P_A$ transmite a atualização a $R$ que encaminha a 
$P_B$. Ademais, tanto no modo $PP$ quanto no $PRP$, $P_A$ envia os comandos que contenham informação
secreta somente a $R$ que só revela aos demais jogadores quando as informações não forem mais sigilosas, 
desse modo evitando trapaças por exposição de informação.

O estado de jogo de $R$ é autoritativo, então as atualizações que $R$ receber farão parte do 
estado global, e as atualizações que não chegarem a $R$ não estarão inclusas no estado global.
Portanto, caso uma atualização de $P_A$ não chegue a $R$, mesmo que $P_B$ a tenha recebido, 
$R$ irá enviar uma mensagem a $P_A$ com os dados necessários para tornar o estado local de $P_A$
condizente com o estado global do jogo. Da mesma forma, se $P_A$ enviar a $R$ um \textit{hash} da atualização
de $P_B$ que difira com o \textit{hash} calculado a partir da atualização de $P_B$
recebida por $R$ (também incluindo o caso que $R$ não recebe nenhuma atualização de $P_B$),
$R$ também irá enviar uma mensagem para recuperar o estado de $P_A$. Note que essas condições foram
impostas para prevenir trapaças por incosistência.

%No modo $PP$, é possível que $P_A$ ou $R$ não tenham recebido a atualização de $P_B$ num ciclo.

O protocolo RACS também define que $P_A$ e $P_B$ no modo $PP$ devem voltar ao modo $PRP$ caso:
$P_A$ e $P_B$ saiam da área de interesse um do outro; 
$P_A$ ou $P_B$ receba menos que uma certa fração das últimas atualizações enviadas pelo outro jogador; 
$P_A$ ou $P_B$ fique mais de um valor definido de ciclos consecutivos sem receber atualições do outro.
A primeira condição surgiu para diminuir a banda, já a segunda e a terceira foram 
criadas para jogadores mal-intencionados, jogadores com latência alta ou com alta taxa de perda de pacotes
não prejudicarem a experiência do jogo do outro jogador, assim evitando trapaças por supressão de atualização, 
atraso fixo, e oponentes cegos.

No caso em que nenhum jogador tenha problemas na rede e que ninguém tente trapacear,
todos jogadores operam no modo $PP$ e o juiz não precisa fazer reconciliações nos estados
de jogo dos jogadores, então a largura de banda e o atraso ficam muito próximos com os valores
do protocolo \textit{Peer-to-Peer} padrão. Já no caso no qual todos os jogadores trapaceiam ou tenham problemas na rede,
todos ficaram no modo $PRP$, prevenindo as trapaças exclusivas do modelo \textit{Peer-to-Peer}  e produzindo valores de atraso
e largura de banda assim como o protocolo Cliente/Servidor padrão.























